<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>亲爱的王天佑</title>
    <link href="/2025/05/15/letter-to-tianyou/"/>
    <url>/2025/05/15/letter-to-tianyou/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>亲爱的王天佑，你好哇！</p><p><img src="https://test.wanghaobook1984.dpdns.org/picGo%E5%A4%A9%E5%A4%A9%E6%89%8B%E5%8A%9E.png"></p><p>当你打开这封信的时候，心中是不是充满了迷惑还有一点不解，可能会想”怎么回事？为什么要给我写这个东东？是不是也想学妈妈？哼！”，对啊！为什么要有这封信呢？我也在想，为什么要用这种方式？想要和你说什么呢？</p><p>首先，我想保证一点，我不想说讨厌的”大道理”，因为在我的成长过程中我的爸爸总是一种”为你好，所以你要听我的！！！”方式来表达他对我的关心。但是，至今为至，我还是非常厌烦他的这种方式，内心充满了抵触情绪，那怕他说的是对的，我也听不进去。因此我也不想用同样的方式对你说什么”大道理”。</p><p>因为我相信，道理谁都知道，可是在我们遇到困难和挫折时，最不想听的就是所谓的”大道理”，此时此刻我需要的是一个理解我的人，对我充满耐心和温柔的对待，让我知道我是安全的，可以无所保留的对 TA 倾诉我的委屈和迷茫，此刻我不需要谁告诉我一个正确的答案，只需向对方倾诉内心的情绪而已。</p><p>也许这种方式在世俗的眼中，是一种软弱的表现，尤其对于一个男人来说，仿佛做为一名男人就应该永远坚强，永远不能表现出软弱的行为。但是我想说，不论是男人还是女人，首先是一个人，只要是一个正常的人类，就会有各种情绪，只是有的人善于伪装而已。也许你会看到很多的人在别人面前表现的非常坚强，会让别人羡慕。但是也许他会在暗夜独自一人哭泣，只是我们没有看到而已。</p><span id="more"></span><p>我想说的是，每个人都会在生活学习中遇到各种意想不到的困难、挫折、痛苦甚至是意外的不幸。所不同的是，每个人面对这些事情时的情绪反应。因为大多数的人遇到不好的事情时都会内心痛苦、焦躁不安、会把当前的困难放大，仿佛世界末日一般。（说到这里，我分享一个小时候的事情，就是上初中的时候因为在课堂上扔纸飞机，所以老师让我叫家长来学校，天啊！当时我极度恐惧，甚至想离家出走，因为这件事对于当时的我来说比世界末日还可怕。但是，现在在看这个件事时，真是一件微不足道的小事。）</p><p>只有一小部分的人，可以在面对困难和挫折时，还能保持情绪的稳定，并能从其中找到有利于自己的一面，并用一种积极甚至乐观的心态去面对。但是这种人并不是天生就有这种能力的，就像学习一门外语或学骑自行车一样，这种能力也是可以通过不断练习而有。当具备的这种能力时，再遇到困难就可以用一种不同的方法思考了。我也相信，有一天你也会具备这种能力的。</p><p>我还想和你分享一下最近我游泳的体会，最开始游泳的时候，我总是很累，因为我总是想快点游到对面，因此在我游的过程中，奋力挥动我的四肢，同时还要换气，但是越是用力，速度却没有提升，反而让我喘不过气来。因此我非常沮丧，我并没有体会游泳带给我的快乐，反而让我对游泳产生了一种厌恶的情绪。</p><p>但是，游泳卡不能退啊，如果不去游泳的话，那就浪费了好多钱（不要告诉妈妈！），所以我对自己说，那就去水里泡泡吧，就当是洗澡了。当我降低我的预期，我告诉自己，既然当前游不快的话，就那慢慢游。同时，我会观察其他游的快的人，看看他们的姿势是什么样的。</p><p>然后，我在游泳的时候，我不会去想我能游多快，我只关注我的每一个动作是不是标准，同时我的呼吸的节奏是不是顺畅。就这样，我开始只关注我的身体的每一个动作，我的每次呼吸，并不断改进我的每个动作，学习利用水的浮力，我再也不会想我能游多快了。</p><p>当我坚持了一段时间后，奇迹发生了！我发现我游的越来越省力，身体动作和呼吸越来越协调，当我换气的时候利用水的浮力让身体放松，我发现越来越快了！这让我更喜欢游泳了。</p><p>现在我分析了一下为什么开始的时候游的不好，现在慢慢越来越好了。第一，身体越来越有力量了，开始的时候因为身体没有足够的力量，所以每个动作做不到位，所以很累。第二，过度关注速度，忽略了每一个动作，所以身体不协调，即累又没有速度。第三，因为游不快，所以着急，从而影响呼吸，导致呼吸节奏不规律，反过来又影响身体动作。</p><p>以上，我想对于你来说也许会有一点借鉴，高中的学习过程和游泳有点类似，都是长距离的运动过程，每天都要重复相同的动作，都需要体力、耐力、有规律的节奏、同时在过程中要保存体力，还要不断总结不断完善。在这个过程中，偶尔还会呛一口水，让自己很难受。</p><p>你是不是在学校也有这样的体会呢？在开始的时候羡慕游的快的人，相信自己也能和他们一样，甚至比他们游的还好，所以总是想快点，游到别人前面去。但是因为基础没有做好，身体力量不够、姿势不标准，反而游的让自己很沮丧。</p><p>如果你现在也是这样的情况，是否可以考虑另一种方式？每天只关注自己的每个动作，只看自己的动作是不是做到位，分析原因然后制定属于自己的行动计划，然后坚持一段时间在看这个行动是否有效？</p><p>好啦！我真的太罗嗦了。你是个聪明的男孩，我们相信你有自己的解决办法，也会找到自己内心向往的事情！我们都相信，到那天来临的时候，你就会像《七龙珠》的小悟空，变身为超级赛亚人！所以，向着你的未来出发吧！</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>家庭</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>成长</tag>
      
      <tag>亲子</tag>
      
      <tag>生活感悟</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>写作技巧：如何克服写作障碍</title>
    <link href="/2025/05/15/writing-tips/"/>
    <url>/2025/05/15/writing-tips/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="如何克服写作障碍"><a href="#如何克服写作障碍" class="headerlink" title="如何克服写作障碍"></a>如何克服写作障碍</h1><p>写作是一项需要持续练习的技能，但很多人在写作过程中会遇到各种障碍。本文将分享一些克服写作障碍的实用方法。</p><h2 id="常见的写作障碍"><a href="#常见的写作障碍" class="headerlink" title="常见的写作障碍"></a>常见的写作障碍</h2><h3 id="1-完美主义"><a href="#1-完美主义" class="headerlink" title="1. 完美主义"></a>1. 完美主义</h3><p>追求完美往往导致无法开始或无法完成。记住，写作是一个不断修改的过程，第一稿不需要完美。</p><h3 id="2-拖延症"><a href="#2-拖延症" class="headerlink" title="2. 拖延症"></a>2. 拖延症</h3><p>总是等待”灵感”或”最佳状态”才开始写作，结果一直拖延。</p><h3 id="3-自我怀疑"><a href="#3-自我怀疑" class="headerlink" title="3. 自我怀疑"></a>3. 自我怀疑</h3><p>担心自己的作品不够好，害怕被批评或否定。</p><h2 id="克服写作障碍的方法"><a href="#克服写作障碍的方法" class="headerlink" title="克服写作障碍的方法"></a>克服写作障碍的方法</h2><h3 id="1-建立写作习惯"><a href="#1-建立写作习惯" class="headerlink" title="1. 建立写作习惯"></a>1. 建立写作习惯</h3><ul><li>固定时间：每天安排固定的时间段专门用于写作</li><li>固定地点：选择一个安静、舒适的环境</li><li>写作仪式：开始写作前的小习惯，如泡一杯茶、整理桌面等</li></ul><h3 id="2-降低起点"><a href="#2-降低起点" class="headerlink" title="2. 降低起点"></a>2. 降低起点</h3><ul><li>自由写作：不考虑质量，先把想法全部写下来</li><li>分解任务：将大项目分解为小任务，逐个完成</li><li>时间限制：设定25分钟专注写作，然后休息5分钟</li></ul><h3 id="3-寻找支持"><a href="#3-寻找支持" class="headerlink" title="3. 寻找支持"></a>3. 寻找支持</h3><ul><li>写作社群：加入写作小组，互相鼓励和反馈</li><li>导师指导：向有经验的作者请教</li><li>公开承诺：向朋友或社交媒体公开你的写作计划</li></ul><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>写作障碍是每个作者都会面临的挑战，关键是找到适合自己的方法，建立持续的写作习惯。记住，写作是一项需要时间和耐心的技能，每天的进步积累起来，就会有显著的成长。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>写作方法</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>写作技巧</tag>
      
      <tag>习惯养成</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>躺平是财务自由的前提</title>
    <link href="/2025/05/15/%E6%96%87%E7%AB%A0/"/>
    <url>/2025/05/15/%E6%96%87%E7%AB%A0/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://test.wanghaobook1984.dpdns.org/picGo%E4%B8%8B%E8%BD%BD.jpeg"></a>]</p><p>&gt;生产力狂飙，我们却为何被困在无尽的疲惫与焦虑中？&lt;&#x2F;p&gt;</p><p>你有没有过这样的感受：明明社会日新月异，科技以日行千里的速度提升着生产力，我们手中的智能设备更新迭代，工作效率似乎也应随之飙升。可为何，我们却发现自己深陷泥沼，工作时间不减反增，退休年龄愈发遥远？</p><p>那些曾经对工作满怀憧憬的朝气蓬勃，如今却被日复一日的重复与压力消磨殆尽，只剩下无尽的焦虑和对自身的怀疑。于是，我们本能地寻求慰藉，试图通过一次次的购物狂欢来填补内心的空虚，渴望从物质的堆砌中寻得一丝丝的幸福感。然而，那短暂的快感如同泡沫般转瞬即逝，留下的却是更深的失落与账单的重负。</p><p>更令人沮丧的是，我们尝试过各种各样的“解压秘方”，从心灵鸡汤到冥想瑜伽，从健身打卡到旅行散心，却发现结果往往事与愿违，焦虑的藤蔓反而缠绕得更紧。</p><p>多少人，就这样像踩着转轮的小白鼠，拼命奔跑，却发现越努力越焦虑，每日的庸碌工作像一块巨大的石头，压得我们喘不过气，甚至开始怀疑自己的能力，否定存在的价值。</p><p>想要挣脱，却又恐惧那未知的未来，那份不确定性如同深渊，令人望而却步。</p><p>如果你也正经历着这些，请深吸一口气，因为这并非你的错，而是我们身处的这个时代，编织了一张无形而强大的网。</p><p>为什么？</p><p>因为我们正被一个庞大而精密的&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;“锁死系统”&lt;&#x2F;span&gt;牢牢束缚。这个系统将大多数人，尤其是我们这些普通人，无可避免地**“格式化”**进一套既定的工作、生活、消费、财务模式与价值观之中，使其挣扎无力，难以逾越。</p><p>而这，正是我们当下所处&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;“内卷化”&lt;&#x2F;span&gt;社会最深刻的底色。</p><hr><h3 id="内卷：一场永无止境的“囚徒困境”"><a href="#内卷：一场永无止境的“囚徒困境”" class="headerlink" title="内卷：一场永无止境的“囚徒困境”"></a>内卷：一场永无止境的“囚徒困境”</h3><p>何为内卷？它并非简单的竞争加剧，而是一种**“社会参与者竞相付出更多努力，以争夺有限的资源和机会，从而导致个体‘收益努力比’急剧下降的现象。”**</p><p>我们大多数时候甚至意识不到这个系统的存在，它无声无息地塑造着我们的认知。然而，一旦我们换一个角度，提出一些看似简单却直指核心的问题，便会惊觉，这无形的“锁死系统”竟是如此的无孔不入：</p><p>比如：</p><p>为何我们当下社会平均个人生产效率、平均个人总财富的数量，都要远超我们的父辈、祖父辈，但我们的工作时间却反而更长，退休年龄也更晚？</p><p>难道科学的跃进、生产力的飞升、财富的累积，其直接结果不应该是让我们能以更少的时间投入工作，拥有更多的时间享受生活，陪伴家人吗？</p><p>我还依稀记得儿时被无数次描绘的宏伟蓝图：未来的世界，人们一天只需工作4小时，一周仅需工作3天。那时的我，以为那便是科技进步馈赠给人类的终极自由。</p><p>然而，现实却如此骨感：</p><p>当年的60后、70后，如今可以悠然地在50多岁甚至更早就退隐江湖，游山玩水，衣食无忧，公费医疗，坐拥几套房产，甚至还能以“成功人士”的姿态，指责我们这代年轻人“躺平”不思进取。</p><p>而80后、90后乃至00后的我们，却被裹挟在无尽的加班浪潮中，一边努力攻克机器人与人工智能的高峰，一边却要**“享受”996的“福报”，接受延长退休的宿命**。人生的绝大部分光阴，是与同事客户度过，而非与挚爱的家人。我们背负着一辈子都难以偿清的房贷，在同侪之间拼命内卷，最终老去时花光积蓄只为治病，幸存者们集体住进养老院……</p><p>这简直是**荒诞至极！**这一切都毫无道理可言！</p><p>而这所有的“没有道理”，都指向同一个冰冷的真相：社会将我们大多数人死死套牢在一个循环之中，把我们活生生地变成了“牛马社畜”。</p><p>接下来的剖析，将为你揭示这个“锁死系统”的五大核心构件，以及它们是如何环环相扣，将我们的一生牢牢“锁死”！</p><hr><h3 id="解构“锁死系统”：五大牢笼的精妙布局"><a href="#解构“锁死系统”：五大牢笼的精妙布局" class="headerlink" title="解构“锁死系统”：五大牢笼的精妙布局"></a>解构“锁死系统”：五大牢笼的精妙布局</h3><p>这个社会对我们的“锁死”，主要通过以下五大环环相扣的系统共同作用形成：分别是：&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;教育、就业、消费、个人债务财务以及退休系统。&lt;&#x2F;span&gt;</p><h4 id="1-教育：那张通往“流水线”的入场券"><a href="#1-教育：那张通往“流水线”的入场券" class="headerlink" title="1. 教育：那张通往“流水线”的入场券"></a>1. 教育：那张通往“流水线”的入场券</h4><p>我们的整个教育过程，从某种意义上来说，就是一场精心设计的**“驯化”。它最终目的，是为我们每个人颁发一张“合格社畜”的入场券**，一张足以敲开标准化工作大门的“简历”。</p><p>你仔细回想，我们的教育设置与内容，与未来的工作有着惊人的相似：</p><p>一个课堂上，一位老师管理几十个学生，这何其像职场中一位经理管理几十位员工的缩影？</p><p>我们从小被灌输要遵守纪律，服从权威，这不正是在为未来的职场规训打下基础？</p><p>学校培养我们的是在具体任务上的专注与耐心，是在规定时间内完成任务的能力——这不正是企业对“螺丝钉”最基本的要求？</p><p>我们所学到的“解决问题能力”，也往往是运用固定的方法和步骤，去解决那些早已存在既定答案的问题，而非真正意义上的创新与突破。</p><p>我们有军训与社团，工作有早会与团建——形式不同，本质却都是为了**“标准化”和“集体化”**。</p><p>学校的标准化考试，便是对这些被灌输技能的综合验证，是对我们是否“合格”的最终判决。</p><p>然而，这里有一个巨大而令人不安的“但是”。这些我们耗费十数年光阴习得的技能，竟然都不是直接的**“生存技能”**。</p><p>在古代社会，一个成年个体通常已经掌握了如何做饭、打猎、种植、盖房子、制作衣物和繁衍后代等核心生存本能。而我们现代社会，一个走出象牙塔的年轻人，几乎不掌握任何足以独立生存的核心技能。</p><p>这便造就了一个残酷的现实：我们唯一的选择，就是按照被安排好的计划去**“打工”，然后通过“消费”将所有的生存问题外包出去。我们所学的，无非是如何成为一个称职的“社畜”**，而那张文凭，就是这张社畜的“合格证”。</p><p>当社会对文凭的需求水涨船高，大学便蜂拥而上，降低入学门槛，大规模“扩招”，同时又不断地提高学费。人们被高校所谓“宽进严出”的表象所蒙蔽，天真地以为这是为更多人提供了“成功”的机会。</p><p>但请你仔细思考，所谓“宽进严出”，不正是所有骗局都奉行的准则吗？它不过是学校用来最大化经济收益的“又当又立”的说辞罢了。</p><p>当拥有文凭的人越来越多，竞争自然愈发白热化，而你为此付出的经济成本也水涨船高。这巨大的投入，如同无形的枷锁，将你的未来牢牢地锁定在工作岗位上。</p><p>如果你是一位学生家长，你甚至可能会不惜斥巨资，背负沉重的贷款，只为购入一套所谓的“学区房”。很多人将这些负债美其名曰“对教育和未来的投资”。然而，学校只收你的本金，却从未教给你任何真正意义上的**“投资知识”**。</p><p>好的，你终于拿到了那张文凭，可以步入社会，正式开启一名社畜的征途。而此刻，你的职业、消费、个人财务和退休系统，便开始共同编织一张巨网，把你牢牢地锁定在这个角色上。</p><h4 id="2-就业：时间被“格式化”，自由被“阉割”"><a href="#2-就业：时间被“格式化”，自由被“阉割”" class="headerlink" title="2. 就业：时间被“格式化”，自由被“阉割”"></a>2. 就业：时间被“格式化”，自由被“阉割”</h4><p>一旦你踏入职场，你会发现，你的时间，如同接受学校教育时一样，被工作完全掌控。你何时起床、何时入睡、何时休假，一切都按着既定的时间表运作。</p><p>哦，对了，监狱里面也是这么安排的。</p><p>著名电影《肖申克救赎》中，安迪曾用一个词精准地描述这种状态——“体制化”。所谓体制化，就是让人适应并最终依赖一系列被他人指定的规则与流程。最终，个体逐渐失去自我意识，只能被动地依赖于这个体制而生存。电影中的老布，在获得保释释放后，因无法适应正常人的生活，最终选择了自杀。而我们很多人，其实也早已习惯了被工作填满的生活，难以适应没有工作的空白。</p><p>这里，我愿与你分享两句振聋发聩的话：</p><p>&lt;p style&#x3D;”text-align: center; color: #333333; background-color: #F8F8F8; padding: 10px; border-left: 5px solid #FF6600;”&gt;<br>“品尝下自由的滋味，可能会让你永远失业。”&lt;br&#x2F;&gt;<br>“而所谓一份稳定的工作，可能是你一生都不敢逃脱的牢笼。”<br>&lt;&#x2F;p&gt;</p><p>其次，工作的“专业化”，进一步将你捆绑。如今的工作，无不追求“专业化”：一个劳动力只需在某一个具体领域成为专家，只负责特定环节的工作。这对于企业而言，无疑是提高效率的利器；然而对于劳动者来说，却是一件代价巨大的事情。</p><p>当你变得高度专业化，你大部分的时间都用来学习和精进该领域的技能，而你的其他多元技能则无法得到发展。这便造成了三重困境：</p><ul><li><strong>个人职业面临巨大风险。</strong> 工作专业化就相当于把我们每个人变成了机器上的一颗“螺丝钉”。这颗螺丝钉只能用于某个具体的部件。一旦某种原因导致你失业，你只能去寻找本细分专业的工作，因为你不具备其他的专业技能。如果科技进步，你的专业被淘汰，你很可能就此“报废”。即便转型，也将面临巨大的学习成本和时间投入。</li><li><strong>你的生活成本大幅增加。</strong> 因为你不具备其他技能，生活中大大小小的需求，你都必须通过消费，让别人来解决。从修水管到搬家，从做饭到育儿，你将处处依赖他人，从而产生更多的开销。</li><li><strong>专业化导致竞争愈发激烈。</strong> 专业化的人才，只能选择对应专业的工作。于是，大量技能相似的人不得不去争抢同一个职位。当技能差异不大时，最终决定胜负的，反而是技能之外的东西：比如你的面试技巧，你是否愿意去巴结领导，是否愿意主动加班……这便是职场上的“内卷”，一场不计成本的耗费。</li></ul><p>更令人绝望的是，工作效率的提高，反而像一个吞噬一切的“黑洞”，让你越陷越深：尽管公司每年都在更新技术，号称提高工作效率，但你的工作时间并未减少，反而可能增加。</p><p>我们总在讨论人工智能将如何导致大面积失业。可为何，我们的社会宁愿用机器淘汰一部分劳动力，让剩余的工人保持相同的工作时间，却不愿意用机器代替一部分工作，让所有人保持相同的工作和收入，同时减少工作时间，享受更多生活呢？</p><p>说了这么多关于“锁死”与“社畜”的困境，但有一个非常核心的问题我们没有讨论：为什么我们的社会非要把大多数人变成社畜呢？</p><p>原因很简单：因为只有把大多数人变成社畜，才能满足少数人巨额财富的积累。而这，也恰恰反映了资本主义社会的本质。</p><p>我们需要清晰地认识到，资本主义世界的游戏规则、法律、政体、会计制度、税务制度，**都是由资本家制定的，从来不是由无产阶级制定的。**这是一个显而易见，却又经常被所谓的“民主”和“普世价值”所蒙蔽的重要本质。资本主义社会的任何规则的底线，都是为了保护资产阶级，保证资产阶级利益的最大化。</p><p>明白了这一点，我们就很容易理解为什么有钱人可以“为所欲为”——因为社会制度中所有的**“漏洞”，都是为他们自己量身定制的。因此，资产阶级需要无产阶级保持对工作的绝对依赖，无产阶级的工作时间，便成了资产阶级攫取财富的“杠杆”**。</p><p>然而，凭什么呢？现在工作效率如此之高，我赚的钱足够我花了就可以，我可以选择不去工作这么久。又没有人拿枪指着我的脑袋搞什么“强制劳动”，对不对？</p><p>所以，仅通过劳动关系，还不足以把你牢牢地锁死成一个社畜。</p><h4 id="3-消费：一场“被设计”的欲望游戏"><a href="#3-消费：一场“被设计”的欲望游戏" class="headerlink" title="3. 消费：一场“被设计”的欲望游戏"></a>3. 消费：一场“被设计”的欲望游戏</h4><p>于是，我们的社会通过消费主义和负债，将你牢牢地钉在工作岗位上。</p><p>消费主义的诞生，正是由我们刚才提到的生产力提高直接造成的。当社会生产力达到一定程度，生产出的产品和服务与人们的需求会达到一个平衡。但如果生产效率继续提高，这个平衡就会被打破，生产产出将超过实际消费。</p><p>这时，有两种方法可以重新实现平衡：</p><p>第一种，是**减少工作时间，增加休息时间。**生产力越提高，我们工作的时间越少。最终，这不正是所谓的“共产主义”吗？这显然不是资本家希望看到的。</p><p>那么，第二种方法便是通过刺激消费来提高需求。于是，经济从“生产型经济”转向“消费型经济”，&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;消费主义&lt;&#x2F;span&gt;应运而生。</p><p>消费主义，本质上是对我们价值观的**“重塑”。而广告，则是消费主义最强大的宣传工具和洗脑手段。广告宣传的很少是商品的具体功能，更多的是对人类深层欲望本能的激发和暗示**：比如性、身份、地位、财富、形象、健康……</p><p>广告对我们的影响是一种深层的心理渗透，它无时无刻不在重塑我们的价值观和自我认知，贩卖着所谓的“成功形象”和“理想生活方式”。而这一切的最终目的，都是为了让我们产生更多的欲望，并错误地将这些欲望包装成“必需品”，从而刺激我们进行更多的消费。</p><p>与此同时，产品的价格却一直在提高，最终让我们感到负担不起。于是，我们不得不拼命加班去工作。即便你再买不起，也“没关系”，因为你可以通过负债来提前消费：信用卡、分期付款、贷款……</p><p>当代人的几乎所有重大购买决策，都是通过负债来实现的。上学时有学生贷款，工作时需要买车就有车贷，然后买房子要有房贷……你的收入提高，总是伴随着消费水平的同步提高。这就是**“Lifestyle Inflation”（生活方式通货膨胀），所谓的“消费升级”**。</p><p>至此，工作、消费、负债，这三股力量交织在一起，就足以让大多数人被锁死在社畜的身份上，难以自拔。</p><h4 id="4-个人财务与退休：那张永不兑现的“大饼”"><a href="#4-个人财务与退休：那张永不兑现的“大饼”" class="headerlink" title="4. 个人财务与退休：那张永不兑现的“大饼”"></a>4. 个人财务与退休：那张永不兑现的“大饼”</h4><p>然而，总会有少数人，他们足够自律，不愿意过度消费，从而能攒下一些钱。没关系，这个系统还有最后两道防线——个人理财和退休系统。</p><p>在任何一个社会，为普通上班族提供的个人理财选项都相当稀少。上班族能接触到的理财选项，主要有两大类：</p><p>第一类，是银行和投资保险公司**“当成商品售卖给你的投资理财产品”**。请记住，任何理财产品的底线，都不是为了让你赚钱，而是为了那些卖给你产品的人赚钱。你的利益，永远不是第一位的。你把钱给了别人，然后无论是亏是赚，你都需要支付佣金给他。如此“奇葩”的事情，却被我们认为是天经地义。</p><p>打工族能接触到的第二类投资理财产品，就是所谓的社保基金、养老保险。任何社保基金、养老保险的本质，就是一个&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;庞氏骗局&lt;&#x2F;span&gt;，一场&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;击鼓传花&lt;&#x2F;span&gt;的游戏。它的维系，需要后面有源源不断的“接盘侠”。所以，一旦可预见的未来劳动力减少，政府就开始恐慌，这也就是为什么鼓励大家多生孩子的原因之一。</p><p>如果你仔细分析一个典型打工族的资金流动，你会细思极恐。</p><p>当你的工资还没到手的时候，就已经有一部分被强制性地拿去交税。即便多收了最后退给你，也不会给你任何利息。而反观资本家，甚至一个自雇人员，资金进账后可以自行决定将资金进行投资产生收益，或者用来购买设备原材料来扩大再生产并减少税收。</p><p>在你被预先扣税的同时，你一部分的资金被强制地存入所谓的社保基金、失业保险等等。这个社会仿佛在假设你没有任何能力去管理自己的投资，它需要“帮助”你管理。更可怕的是，你的这些“投资”都被放到特殊的账户里面，你不能随意触碰，你必须等到他们给你规定的退休年龄才能去使用这些资金。</p><p>当你的退休金都被他人控制的时候，人家再去延长退休年龄，你就没有任何的发言权了。更何况，你能不能活到真正“享受”退休金的那一天，本身就是一个巨大的未知数。</p><p>当你步入晚年，你会发现完成了一个奇特的循环：你小时候被家长送到幼儿园、托儿所，被**“体制化”；你老的时候，又可能被儿女送到养老院，完成“体制化”**的一生。你花光了生命的大部分光阴，去消费，去为别人赚钱，而在生命的最后阶段，你却要花光积蓄去看病，依然让别人在赚你的钱。</p><p>这就是社畜可以预见的一生，这就是一名消费者被牢牢“锁死”的一个循环。</p><hr><h3 id="如何破局：挣脱“锁死”的藩篱"><a href="#如何破局：挣脱“锁死”的藩篱" class="headerlink" title="如何破局：挣脱“锁死”的藩篱"></a>如何破局：挣脱“锁死”的藩篱</h3><p>所以，作为一名深陷其中的打工人，我们究竟应该如何破局？</p><p>唯一的答案，就是同这个强大的&lt;span style&#x3D;”color: #E60000; font-weight: bold;”&gt;“锁死系统”进行逐步地脱钩。&lt;&#x2F;span&gt;</p><p>这便是我们当下所能做的，**“躺平”**的深层含义。</p><p>在我们刚才剖析的教育、职业、消费、个人财务和退休系统当中，&lt;span style&#x3D;”color: #FF6600; font-weight: bold;”&gt;最容易做到且最能产生直接影响的，便是“消费脱钩”。&lt;&#x2F;span&gt;</p><p>我们可能无法轻易控制自己的收入来源和高低，但消费，却是我们每个人都能主动掌控的。</p><p>当你能够主动控制消费之后，你才能够获得机会，一步步地在个人财务上进行脱钩，进而尝试在职业上进行脱钩，最终在退休系统上进行脱钩，并长远地影响下一代，在教育上进行脱钩，从而真正实现我们向往的自由。</p><p>此刻，很多人可能会心生疑虑，甚至会说：“如果大家都‘躺平’了，那这个社会不就完蛋了吗？”</p><p>请你完全不必为此担心。</p><p>如果大多数人真的能够理性地选择“躺平”，那么现有的生产关系必然会因为无法维持而产生新的变革。</p><p>历史的任何一次进步和变革，都源于旧的生产关系走向了极致，将所有机会集中到极少数人手中，导致绝大多数人再也无法获得希望与机会。当这种压抑达到临界点，新的生产关系便会应运而生。</p><p>而我们当下所处的社会，正以肉眼可见的速度向着这个**“极致”**狂奔。</p><p>我们每个人，无法指望社会变革的那一天能够突然降临。我们真正能做的，是早些意识到我们深陷其中的陷阱。</p><p>然后，鼓起勇气，想方设法与这个现行的社会制度进行某种程度的**“脱钩”。只有这样，才能真正“早日躺平”，从而开启我们自己那条，通往真正的财富自由与人生自主之路。**</p><p>&lt;p style&#x3D;”text-align: center; color: #008000; font-weight: bold; font-size: 18px;”&gt;你，准备好迈出这第一步了吗？欢迎在评论区分享你的看法！👇&lt;&#x2F;p&gt;</p><p>[<img src="https://test.wanghaobook1984.dpdns.org/picGo%E4%B8%8B%E8%BD%BD.jpeg">]: <a href="https://test.wanghaobook1984.dpdns.org/picGo%E4%B8%8B%E8%BD%BD.jpeg">https://test.wanghaobook1984.dpdns.org/picGo下载.jpeg</a></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>思考</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>阅读笔记：如何成为更好的读者</title>
    <link href="/2025/05/15/reading-notes/"/>
    <url>/2025/05/15/reading-notes/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p><img src="/images/cartoon-character.png" alt="阅读方法"></p><h1 id="如何成为更好的读者"><a href="#如何成为更好的读者" class="headerlink" title="如何成为更好的读者"></a>如何成为更好的读者</h1><p>阅读是获取知识的重要途径，但如何高效地阅读并从中获益，却是一门需要学习的技术。本文将分享一些提升阅读效果的方法和技巧。</p><h2 id="主动阅读的重要性"><a href="#主动阅读的重要性" class="headerlink" title="主动阅读的重要性"></a>主动阅读的重要性</h2><p>阅读不应该是被动的接收信息，而应该是主动的思考过程。主动阅读包括：</p><ol><li>提前了解作者背景和写作目的</li><li>阅读前提出问题，阅读中寻找答案</li><li>不断质疑和思考作者的观点</li><li>将新知识与已有知识建立联系</li></ol><h2 id="有效的阅读策略"><a href="#有效的阅读策略" class="headerlink" title="有效的阅读策略"></a>有效的阅读策略</h2><h3 id="1-预览"><a href="#1-预览" class="headerlink" title="1. 预览"></a>1. 预览</h3><p>在深入阅读前，先快速浏览全书结构，包括目录、前言、章节小结等，建立对全书的整体认识。</p><h3 id="2-分层阅读"><a href="#2-分层阅读" class="headerlink" title="2. 分层阅读"></a>2. 分层阅读</h3><p>根据不同书籍和阅读目的，采用不同的阅读速度和深度：</p><ul><li>浏览：快速获取主要信息</li><li>检视：了解书籍的基本结构和主要观点</li><li>分析：深入理解作者的思想和论证</li><li>主题：将多本相关书籍进行比较和综合</li></ul><h3 id="3-做笔记的艺术"><a href="#3-做笔记的艺术" class="headerlink" title="3. 做笔记的艺术"></a>3. 做笔记的艺术</h3><p>记录不是简单的摘抄，而是思考的过程：</p><ul><li>用自己的话重新表述重要观点</li><li>记录阅读中产生的问题和想法</li><li>将知识点与个人经验和其他知识建立联系</li><li>定期回顾和整理笔记，形成知识体系</li></ul><h2 id="结语"><a href="#结语" class="headerlink" title="结语"></a>结语</h2><p>阅读是一场与作者的对话，也是与自己的对话。通过不断实践和反思，我们可以从阅读中获取更多价值，成为更好的读者和思考者。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>读书笔记</category>
      
    </categories>
    
    
    <tags>
      
      <tag>阅读方法</tag>
      
      <tag>学习技巧</tag>
      
    </tags>
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>Hello World</title>
    <link href="/2025/05/15/hello-world/"/>
    <url>/2025/05/15/hello-world/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to <a href="https://hexo.io/">Hexo</a>! This is your very first post. Check <a href="https://hexo.io/docs/">documentation</a> for more info. If you get any problems when using Hexo, you can find the answer in <a href="https://hexo.io/docs/troubleshooting.html">troubleshooting</a> or you can ask me on <a href="https://github.com/hexojs/hexo/issues">GitHub</a>.</p><h2 id="Quick-Start"><a href="#Quick-Start" class="headerlink" title="Quick Start"></a>Quick Start</h2><h3 id="Create-a-new-post"><a href="#Create-a-new-post" class="headerlink" title="Create a new post"></a>Create a new post</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo new <span class="hljs-string">&quot;My New Post&quot;</span><br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/writing.html">Writing</a></p><h3 id="Run-server"><a href="#Run-server" class="headerlink" title="Run server"></a>Run server</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo server<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/server.html">Server</a></p><h3 id="Generate-static-files"><a href="#Generate-static-files" class="headerlink" title="Generate static files"></a>Generate static files</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo generate<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/generating.html">Generating</a></p><h3 id="Deploy-to-remote-sites"><a href="#Deploy-to-remote-sites" class="headerlink" title="Deploy to remote sites"></a>Deploy to remote sites</h3><figure class="highlight bash"><table><tr><td class="gutter"><pre><span class="line">1</span><br></pre></td><td class="code"><pre><code class="hljs bash">$ hexo deploy<br></code></pre></td></tr></table></figure><p>More info: <a href="https://hexo.io/docs/one-command-deployment.html">Deployment</a></p>]]></content>
    
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
